\documentclass{article}
\input{package.tex}

\begin{document}

\begin{defi}
Soient $\mathcal{C}$ une catégorie (localement petite sinon pas de sens) et $F : \mathcal{C} \to \mathcal{Ens}$ un foncteur. On dit que $F$ est représentable s'il existe un objet $X$ de $\mathcal{C}$ qui représente $F$ (propriété universelle par apport à $F$) tel que $F$ soit isomorphe à $\mathcal{C}(X, \_)$, c'est-à-dire $F \cong \mathcal{C}(X, \_)$  . On dit aussi que le foncteur $F$ est représenté par l'objet $X$.
\end{defi}

\begin{prop}
Si $F : \mathcal{C} \to \mathcal{Ens}$ est un foncteur représentable et si $X \in \mathcal{C}$ est un objet qui représente $F$, alors l'isomorphisme naturel $F \to \mathcal{C}(X, \_)$ définit une bijection entre $F(X)$ et $\mathcal{C}(X, X) = \text{Hom}_{\mathcal{C}}(X, X)$. L'élément de $F(X)$ qui correspond à $1_X \in \text{Hom}_{\mathcal{C}}(X, X)$ par cette bijection est appelé l'élément universel du foncteur représentable $F$.
\end{prop}



\begin{exem}
Soit $\mathbb{A}$ la catégorie des anneaux.\newline 
Le foncteur $$\sqcup : \text{Anneau} \xrightarrow{\text{bij}} \mathcal{Ens}$$ 
\begin{rema}
$\mathbb{Z}$, l'ensemble des entiers relatifs, est l'objet initial dans la catégorie des anneaux. Cela signifie que pour tout anneau $\mathbb{A}$, il existe un unique morphisme $f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{A}$.
$\Leftrightarrow \text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}, \_)$ \cong $\text{Constante}_{\text{Ann} \rightarrow \mathcal{Ens}}$ qui à $\mathbb{A} \mapsto \{.\}$
\end{rema}

$$\(\sqcup\)\mathbb{A} \cong \text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{A})$$ \newline 
\text{Soit :} \begin{tikzpicture}
  \node (A) at (0,0) {$\mathbb{A}$};
  \node (B) at (2,0) {$\mathbb{B}$};
  \draw[->] (A) -- node[above] {$\phi$} (B);
\end{tikzpicture} \newline 
$$\begin{tikzpicture}
  \node (HomA) at (0,0) {$\text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{A})$};
  \node (A) at (4,0) {$\mathbb{A}$};
  \draw[->] (HomA) -- node[above] {} (A);
  \node (HomB) at (0,-1.5) {$\text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{B})$};
  \node (B) at (4,-1.5) {$\mathbb{B}$};
  \draw[->] (HomA) -- node[left] {$\phi_*$} (HomB);
  \draw[->] (HomB) -- node[above] {} (B);
  \draw[->] (A) -- node[midway, right] {$\sqcup \phi$} (B); 
\end{tikzpicture}$$ \newline 

$\text{Anneau libre engendré par un élément (anneau à propriété universelle)}:$
$$\quad \mathbb{Z}[X] \xrightarrow{\text{f}= \text{ev}_a} A : \text{morph d'anneaux}$$
$$P \mapsto P(a)=\text{ev}_{a}(P)$$

$$\phi_{*}\bigg\{
\begin{array}{c}
    f \rightarrow f(X) \\
    \varphi(f) \rightarrow \varphi(f(X))
\end{array}
\bigg\} \sqcup\phi$$
\text{Ce qui nous donne la commutativité du graph et alors que $\mathbb{A}$ -> $B$ est naturelle}
\end{exem}

\end{document}